\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
	\chapter{Matrizen}
	
	\section{Allgemein}
	
	\begin{definition}[Matrix, Dimension einer Matrix, Spaltenindex, Zeilenindex]
		\label{def:Matrix}
		\label{def:DimensionMatrix}
		\label{def:Spaltenindex}
		\label{def:Zeilenindex}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper}. Die rechteckige, tabellen-artige Anordnung 
		
		$$M = \begin{pmatrix}
			k_{1,1} & \dots & k_{1,m} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			k_{n,1} & \dots & k_{n,m}
		\end{pmatrix}$$
		
		$M$ von Elementen $k_{i,j}$ aus $K$ nennen wir eine \textbf{$n\times m$ Matrix} (plural: Matrizen), wobei wir $i$ als \textbf{Zeilenindex} und $j$ als \textbf{Spaltenindex} bezeichnen. Die Matrix $M$\sidenote{Es ist üblich für Matrizen große Buchstaben zu verwenden} besteht aus $m$ Spaltenvektoren\sidenote{Verweis ausstehend} bzw. $n$ Zeilenvektoren\sidenote{Verweis ausstehend}. Wir nennen $(n,m)$ die \textbf{Dimension $\textrm{dim}(M)$ der Matrix} $M$. Die \hyperref[def:Menge]{Menge} aller Matrizen (bestehend aus Elementen $k_{i,j} \in K$) mit Dimension $(n,m)$ schreiben wir als $K^{n \times m}$. 
	\end{definition}

	\begin{definition}[Quadratische Matrix]
		\label{def:QuadratischeMatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper}. Wir nennen \hyperref[def:Matrix]{Matrizen} $A \in K^{n \times n}$ \textbf{quadratisch} da diese gleich viele Zeilen wie Spalten haben. 
	\end{definition}

	\begin{definition}[Matrixaddition]
		\label{def:Matrixaddition}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und $A,B\in K^{n\times m}$. Wir definieren die \textbf{Matrixaddition} $A+B$ als
		
		$$
		A+B = 
		\begin{pmatrix}
			a_{1,1} & \dots & a_{1,m} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			a_{n,1} & \dots & a_{n,m}
		\end{pmatrix}
		+
		\begin{pmatrix}
			b_{1,1} & \dots & b_{1,m} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			b_{n,1} & \dots & b_{n,m}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			a_{1,1}+b_{1,1} & \dots & a_{1,m}+b_{1,m} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			a_{n,1}+b_{n,1} & \dots & a_{n,m}+b_{n,m}
		\end{pmatrix}
		$$
		
		\textit{Wichtig}: Die Addition zweier \hyperref[def:Matrix]{Matrizen} $A$ und $B$ ist nur möglich, wenn sie die gleichen \hyperref[def:DimensionMatrix]{Dimensionen} haben: $\textrm{dim}(A) = \textrm{dim}(B)$. Die Matrixaddition ist 
		\begin{itemize}
			\item \hyperref[def:kommutativ]{kommutativ}: $A+B = B+A$
			\item \hyperref[def:assoziativ]{assoziativ}: $(A+B)+C = A+(B+C)$
		\end{itemize}
	\end{definition}

	\begin{definition}[Matrixmultiplikation]
		\label{def:Matrixmultiplikation}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und seien $A\in K^{n \times m}$ und $B \in K^{m \times o}$ \hyperref[def:Matrix]{Matrizen}. Wir definieren die \textbf{Matrixmultiplikation}\sidenote{Merksatz für die Matrixmultiplikation: \textit{Zeile} (von $A$) \textit{mal Spalte} (von $B$)!} $A\times B$ als
		
		\begin{align*}
			A \times B
			&=
			\begin{pmatrix}
			a_{1,1} & \dots & a_{1,m} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			a_{n,1} & \dots & a_{n,m}
			\end{pmatrix}
			\times
			\begin{pmatrix}
			b_{1,1} & \dots & b_{1,o} \\
			\vdots  & \ddots & \vdots \\
			b_{m,1} & \dots & b_{m,o}
			\end{pmatrix}
			= \\ 
			&= 
			\begin{pmatrix}
				a_{1,1} \cdot b_{1,1} + \dots + a_{1,m} \cdot b_{m,1} & \dots & a_{1,1} \cdot b_{1,o} + \dots + a_{1,m} \cdot b_{m,o} \\
				\vdots  & \ddots & \vdots \\
				a_{n,1} \cdot b_{1,1} + \dots + a_{n,m} \cdot b_{m,1} & \dots & a_{n,1} \cdot b_{1,o} + \dots + a_{n,m} \cdot b_{m,o}
			\end{pmatrix}
		\end{align*}
		
		\textit{Wichtig}: Die Multiplikation zweier \hyperref[def:Matrix]{Matrizen} $A$ und $B$ ist nur möglich, wenn die Anzahl von Spalten in $A$ mit der Anzahl von Zeilen in $B$ übereinstimmt. Daher ist die Matrixmultiplikation
		\begin{itemize}
			\item zwar \hyperref[def:assoziativ]{assoziativ}: $(A \times B) \times C = A \times (B \times C)$
			\item aber allgemein \textit{nicht} \hyperref[def:kommutativ]{kommutativ}: $A \times B \not = B \times A$
			\item \hyperref[def:distributiv]{distributiv} bezüglich der \hyperref[def:Matrixaddition]{Matrixaddition}: $A \times (B+C) = A \times B + A \times C$
		\end{itemize}
	
		Das Ergebnis der Matrixmultiplikation hat dann die \hyperref[def:DimensionMatrix]{Dimensionen} $$\textrm{dim}(A \times B) = (n,o)$$
		Daher ist $A \times B \in K^{n \times o}$. \\
		
	
		\textbf{Beispiel:}		
		$$
		\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6 \\ 7 & 8\end{pmatrix} 
		\times 
		\begin{pmatrix} 9 & 10 & 11 \\ 12 & 13 & 14\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix} 
		1 \cdot 9 + 2 \cdot 12 & 1 \cdot 10 + 2 \cdot 13  & 1 \cdot 11 + 2 \cdot 14 \\ 
		3 \cdot 9 + 4 \cdot 12 & 3 \cdot 10 + 4 \cdot 13  & 3 \cdot 11 + 4 \cdot 14 \\
		5 \cdot 9 + 6 \cdot 12 & 5 \cdot 10 + 6 \cdot 13  & 5 \cdot 11 + 6 \cdot 14 \\
		7 \cdot 9 + 8 \cdot 12 & 7 \cdot 10 + 8 \cdot 13  & 7 \cdot 11 + 8 \cdot 14
		\end{pmatrix}
		$$
		
		Ist $n=1$ (folglich $A \in K^{1 \times m}$) bzw. $o=1$ (folglich $B \in K^{m \times 1}$), so handelt es sich um eine Multiplikation zwischen einem Zeilenvektor und einer Matrix bzw. einer Matrix und einem Spaltenvektor.
		
	\end{definition}
	
	\begin{definition}[Multiplikation einer Matrix mit einem Skalar]
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix} und $b \in K$ ein Skalar. Wir definieren die \textbf{Multiplikation einer Matrix $A$ mit einem Skalar $b$} als 
		
		$$A \cdot b = b \cdot A = b \cdot \begin{pmatrix} a_{1,1} & \dots & a_{1,m} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n,1} & \dots & a_{n,m} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} b \cdot a_{1,1} & \dots & b \cdot a_{1,m} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ b \cdot a_{n,1} & \dots & b \cdot a_{n,m} \end{pmatrix}$$
		
		Dabei wird jedes Element $a_{i,j}$ der \hyperref[def:Matrix]{Matrix} $A$ mit dem Skalar $b$ multipliziert. Andersherum kann so jeder beliebige Skalar (ungleich 0) aus $A$ herausgehoben werden. 
	\end{definition}

	\begin{definition}[Transponieren, transponierte Matrix]
		\label{def:Transponieren}
		\label{def:transponierteMatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix}, so verstehen wir unter der \textbf{transponierten Matrix} $A^\top \in K^{m \times n}$ jene \hyperref[def:Matrix]{Matrix} welche durch Vertauschung der Zeilen und Spalten von $A$ entsteht.
		
		$$A = \begin{pmatrix} a_{1,1} & \dots & a_{1,m} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n,1} & \dots & a_{n,m} \end{pmatrix} \Rightarrow A^\top = \begin{pmatrix} a_{1,1} & \dots & a_{1,n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m,1} & \dots & a_{n,m} \end{pmatrix}$$
		
		Eine \hyperref[def:QuadratischeMatrix]{quadratische Matrix} wird dabei entlang der \textit{Hauptdiagonale} gespiegelt. 
		
		\textbf{Beispiel:}
		
		$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6 \end{pmatrix} \Rightarrow A^\top = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{pmatrix}$$
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix}. Es gilt: $$(A^\top)^\top = A$$
	\end{theorem}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und seien $A_1,...,A_n$ beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrizen} passender Größe über $K$. Es gilt: $$(A_1 \times ... \times A_n)^\top = A_n^\top \times ... \times A_1^\top$$
	\end{theorem}

	\section{Spezielle Matrizen und ihre Eigenschaften}
	
	
	\begin{definition}[Symmetrische Matrix]
		\label{def:SymmetrischeMatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times n}$ eine beliebige \hyperref[def:QuadratischeMatrix]{quadratische Matrix}. Wir nennen $A$ eine \textbf{symmetrische Matrix} wenn gilt: $A=A^\top$. 
	\end{definition}

	\begin{definition}[Hermitesche Matrix]
		\label{def:HermitescheMatrix}
		Sei $A \in \mathbb{C}^{n \times n}$ eine \hyperref[def:QuadratischeMatrix]{quadratische Matrix} mit Elementen aus $\mathbb{C}$. Wir nennen $A$ eine \textbf{hermitesche Matrix} wenn gilt: $$A^\top = \overline{A} \Rightarrow \overline{A}^\top = A$$ wobei $\overline{A}$ die \hyperref[def:komplexKonjugiert]{komplex konjugierten} Versionen $\overline{a_{i,j}}$ der Einträge $a_{i,j}$ von $A$ enthält. \textit{Wichtig}: Die Einträge entlang der \textit{Hauptdiagonale} von $A$ müssen \hyperref[def:ReelleZahlen]{reell} sein. 
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Seien $A_1,...,A_n$ beliebige \hyperref[def:HermitescheMatrix]{hermitesche Matrizen} passender Größe über $\mathbb{C}$. Es gilt: $$(\overline{A_1 \times ... \times A_n})^\top = \overline{A_n}^\top \times ... \times \overline{A_1}^\top$$
	\end{theorem}

	\begin{definition}[Rang einer Matrix]
		\label{def:RangMatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix}. Als \textbf{Rang der Matrix} \textrm{rang}(A) bezeichnen wir die maximale Anzahl linear unabhängiger Zeilen- bzw. Spaltenvektoren.
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix}. Es gilt: Der ''Zeilenrang'' von $A$ ist \textit{immer} gleich dem ''Spaltenrang'' von $A$. Es folgt: $$\textrm{rang}(A) = \textrm{rang}(A^\top)$$
	\end{theorem}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times m}$ eine beliebige \hyperref[def:Matrix]{Matrix}. Es gilt: Der \hyperref[def:RangMatrix]{Rang} von $A$ kann maximal dem Minimum von Zeilen- und Spaltenanzahl sein: $$\textrm{rang}(A) \leq \textrm{min}(n,m)$$
	\end{theorem}

	\begin{definition}[Reguläre/Singuläre Matrix, voller Rang]
		\label{def:reguläreMatrix}
		\label{def:singuläreMatrix}
		\label{def:vollerRang}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times n}$ eine beliebige \hyperref[def:QuadratischeMatrix]{quadratische Matrix}. Ist der \hyperref[def:RangMatrix]{Rang} von $A$ gleich ihrer \hyperref[def:DimensionMatrix]{Zeilen- bzw. Spaltendimension} ($\textrm{rang}(A)=n$), so sagen wir $A$ hat \textbf{vollen Rang} und bezeichnen $A$ als eine \textbf{reguläre Matrix}. \hyperref[def:Matrix]{Matrizen} welche nicht vollen Rang haben, nennen wir \textbf{singulär}. 
	\end{definition}

	\begin{definition}[Diagonalmatrix]
		\label{def:Diagonalmatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper}. Unter einer \textbf{Diagonalmatrix} verstehen wir eine \hyperref[def:QuadratischeMatrix]{quadratische Matrix} $A\in K^{n \times n}$ bei der alle Einträge außerhalb der \textit{Hauptdiagonale} gleich 0 sind. 
		
		\textbf{Beispiel:}
		$$
		A = \begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{definition}

	\begin{definition}[Einheitsmatrix, Identität]
		\label{def:Einheitsmatrix}
		\label{def:Identitätsmatrix}
		Unter der \textbf{Einheitsmatrix} (auch als \textbf{Identität}(-\hyperref[def:Matrix]{Matrix}) bezeichnet) verstehen wir eine \hyperref[def:Diagonalmatrix]{Diagonalmatrix} welche entlang der Hauptdiagonale nur Einsen stehen hat (Siehe Beispiel in Definition \ref{def:Diagonalmatrix}). Es gilt: Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper}. Für jede \hyperref[def:Matrix]{Matrix} $A \in K^{n \times m}$ und dazu passender Einheitsmatrix $I$ gilt: $$A \times I = A \textrm{ bzw. } I \times A = A$$
		Sie ist das \hyperref[def:neutralesElement]{neutrale Element} der \hyperref[def:Matrixmultiplikation]{Matrixmultiplikation}. \textit{Anmerkung}: Die beiden Gleichungen wurden nur deshalb voneinander getrennt, da es sein kann, dass aufgrund der \hyperref[def:Dimension]{Dimension} von $A$ unterschiedlich große Einheitsmatrizen $I$ links bzw. rechts benötigt werden (da die \hyperref[def:Matrixmultiplikation]{Matrixmultiplikation} nicht \hyperref[def:kommutativ]{kommutativ} ist).
	\end{definition}

	\begin{definition}[Inverse Matrix, invertierbar]
		\label{def:InverseMatrix}
		\label{def:invertierbareMatrix}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A\in K^{n \times n}$ eine beliebige \hyperref[def:reguläreMatrix]{reguläre Matrix}. So existiert für jedes solche $A$ die \textbf{inverse Matrix} $A^{-1}$ (das \hyperref[def:inversesElement]{inverse Element} der \hyperref[def:Matrixmultiplikation]{Matrixmultiplikation}), für die gilt: $$A \times A^{-1} = A^{-1} \times A = I$$
		Wir sagen auch, $A$ ist \textbf{invertierbar} wenn für diese die inverse Matrix existiert. 
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und seien $A_1, ..., A_n$ beliebige \hyperref[def:invertierbareMatrix]{invertierbare Matrizen} passender Größe über $K$. Es gilt: $$(A_1 \times ... \times A_n)^{-1} = A_n^{-1} \times ... \times A_1^{-1}$$
	\end{theorem}

	\begin{theorem}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und sei $A \in K^{n \times n}$ eine beliebige \hyperref[def:invertierbareMatrix]{invertierbare Matrix}. Es gilt: $$(A^\top)^{-1} = (A^{-1})^\top$$
	\end{theorem}

	\begin{definition}[reelle/komplexe allgemeine lineare Gruppe]
		Unter einer \textbf{reellen allgemeinen linearen Gruppe} verstehen wir eine \hyperref[def:Gruppe]{Gruppe} $(\textrm{GL}(n,\mathbb{R}),\times)$ bezüglich der \hyperref[def:Matrixmultiplikation]{Matrixmultiplikation} mit der Menge $$\textrm{GL}(n,\mathbb{R}) = \{A \in \mathbb{R}^{n\times n} | A \textrm{ ist \hyperref[def:invertierbareMatrix]{invertierbar}} \}$$
		Analog dazu definieren wir eine \textbf{komplexe allgemeine lineare Gruppe} mit $\textrm{GL}(n, \mathbb{C})$. 
	\end{definition}

	\newpage
	\section{Matrizen als Lineare Abbildungen}
	
%	\begin{theorem}
%		Es seien $V$, $W$ \hyperref[def:Vektorraum]{Vektorräume} über einen \hyperref[def:Körper]{Körper} $(K,+,\cdot)$. Des Weiteren sei $B = \{b_1,...,b_n\}$ eine \hyperref[def:Basis]{Basis} von $W$ und $v_1, ..., v_n \in V$. Es folgt, dass es genau eine \hyperref[def:LineareAbbildung]{lineare Abbildung} $f: W \rightarrow V$ gibt sodass gilt: 
%		$$
%			f(b_i) = v_i \hspace*{1cm}\forall i=1,...,n
%		$$
%	\end{theorem}

	\begin{theorem}
		\label{theorem:MatrizenAlsLineareAbbildungen}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper} und $f: K^n \rightarrow K^m$ eine \hyperref[def:LineareAbbildung]{lineare Abbildung}. So gibt es für jede solche lineare Abbildung genau eine \hyperref[def:Matrix]{Matrix} $A \in K^{m \times n}$ sodass gilt: 
		$$
		f(v) = A \times v \hspace*{1cm} \forall v \in K^n
		$$
		Des Weiteren gilt dass jede Matrix $A \in K^{m \times n}$ eine lineare Abbildung $f: K^n \rightarrow K^m$ definiert, sodass 
		$$
		A \times v = f(v) \hspace*{1cm} \forall v \in K^n
		$$
	\end{theorem}

	\begin{definition}[Koeffizientenmatrix einer linearen Abbildung]
		\label{def:KoeffizientenmatrixEinerLinearenAbbildung}
		Sei $(K,+,\cdot)$ ein \hyperref[def:Körper]{Körper}, $f: K^n \rightarrow K^m$ eine \hyperref[def:LineareAbbildung]{lineare Abbildung} und $A \in K^{m \times n}$ die laut Satz \ref{theorem:MatrizenAlsLineareAbbildungen} zu $f$ dazugehörige Matrix. Wir nennen $A$ nun die \textbf{Koeffizientenmatrix der linearen Abbildung} $f$. 
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Es seien $f_1$, $f_2$ \hyperref[def:LineareAbbildung]{lineare Abbildungen} und $A_1$ bzw. $A_2$ die \hyperref[def:KoeffizientenmatrixEinerLinearenAbbildung]{Koeffizientenmatrix} von $f_1$ bzw. $f_2$. Bereits aus Definition \ref{def:VerkettenLinearerAbbildungen} kennen wir die \hyperref[def:VerkettenLinearerAbbildungen]{Verkettung von linearen Abbildungen}. Diese lässt sich nun durch die \hyperref[def:Matrixmultiplikation]{Matrixmultiplikation} der beiden Koeffizientenmatrizen ausdrücken: 
		$$
			(f_1 \circ f_2)(x) = f_1(f_2(x)) = A_1 \times (A_2 \times x) = (A_1 \times A_2) \times x
		$$
	\end{theorem}
	
\end{document}